%------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Halmazok kezelése, halmazerdő adattípus}
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Kruskal-algoritmus}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{kezdetben a $G$ gráf minden pontja külön halmazban van, és legyen
             $E$-ben az élek súlyfüggvény szerinti növekvő sorba rendezve.}
    \Ensure{$G$ egy minimális feszítőfájának élhalmaza.}
    \Procedure{Kruskal}{$G$}
      \ForAll{$e\in E$}\Comment{Növekvő sorrendben véve az éleket.}
        \If{$e$ két végpontja külön halmazban van}
          \State Az $e$ él legyen része a minimális feszítőfa élhalmazának.
          \State A két végpontot tartalmazó halmazt egyesítjük.
        \EndIf
      \EndFor
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Halmazok tárolása halmazerdővel}
\begin{mydefin}[halmazerdő adatszerkezet]
  Diszjunkt részhalmazok ábrázolhatók olyan
  $r\colon\left\{1, 2, \ldots, n\right\}\rightarrow\left\{1, 2, \ldots, n\right\}$
  függvénnyel, hogy bármely $x, y\in\left\{1, 2, \ldots, n\right\}$ esetén
  $r{\left(x\right)}=r{\left(y\right)}$ akkor és csak akkor teljesül, ha $x$ és
  $y$ ugyanazon részhalmazhoz tartozik.
\end{mydefin}
Tehát minden diszjunkt részhalmazból \textqq{kiemelhetünk} egy reprezentáns
elemet (például mutatók segítségével).
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textqq{Egyesít} művelet megvalósítása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$r_{1}$ és $r_{2}$ legyenek két részhalmaz reprezentánsai.}
    \Procedure{Unió}{$r_{1}, r_{2}$}
      \State$r_{2}.\kovetkezo\gets r_{1}$
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
Az egyik halmaz kitüntetett pontját a másik halmaz kitüntetett pontjára
irányítjuk.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{\textqq{Hol van} művelet megvalósítása}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{$p$ legyen egy halmazbeli pont.}
    \Ensure{a $p$-t tartalmazó részhalmaz reprezentáns eleme.}
    \Procedure{Rep}{$p$}
      \While{$p.\kovetkezo\neq\nil$}
        \State$q\gets p$
        \State$p\gets p.\kovetkezo$
        \State$q.\kovetkezo\gets p.\kovetkezo$
      \EndWhile
      \State\Return{$p$}
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
%------------------------------------------------------------------------------
Honnan lehet tudni, hogy az adott él két végén lévő pont egy halmazban van-e?
Minden egyes halmazhoz tartozik egy kitüntetett pont, amely lényegében a
halmazt azonosítja. Így annak eldöntése, hogy két elem különböző halmazban van,
megegyezik azzal, hogy megkeressük a pontokhoz tartozó kitüntetett pontokat
(\textsc{Rep} művelet használatával) és ha nem egyeznek meg, akkor különböző
halmazokban vannak.
%------------------------------------------------------------------------------
\begin{algorithm}[H]
  \caption{Kruskal-algoritmus megvalósítása halmazerdővel}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Require{kezdetben a $G$ gráf minden pontja külön halmazban van, és legyen
             $E$-ben az élek súlyfüggvény szerinti növekvő sorba rendezve.}
    \Ensure{$G$ egy minimális feszítőfájának élhalmaza.}
    \Procedure{Kruskal}{$G$}
      \ForAll{$e\in E$}\Comment{Növekvő sorrendben véve az éleket.}
        \State$r_{1}\gets\Call{Rep}{e.p}$\Comment{$e$ egyik végpontja.}
        \State$r_{2}\gets\Call{Rep}{e.q}$\Comment{$e$ másik végpontja.}
        \If{$r_{1}\neq r_{2}$}
          \State Az $e$ élt hozzáadjuk a feszítőfa élhalmazához.
          \State\Call{Unió}{$r_{1}, r_{2}$}
        \EndIf
      \EndFor
    \EndProcedure
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
